\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$16 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle



	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	\(EFG\) est un triangle tel que \(EF = 8\), \(FG = 5\) et \(\widehat{EFG} = \dfrac{3\pi}{4}\).
	
	\[
	\overrightarrow{FE} \cdot \overrightarrow{FG} = FE \times FG \times \cos(\widehat{EFG} = 8 \times 5 \times \left( -\dfrac{\sqrt{2}}{2} \right) = -20 \sqrt{2}.
	\]
	
	\subsection*{Question 2}
	
	Le nombre dérivé \(f'(0)\) est le coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse 0, soit \(-1\).
	
	\subsection*{Question 3}
	
	On se place dans un repère orthonormé. Une équation du cercle de centre \(B(2 ; 3)\) et de rayon 4 est :
	
	\[
	M(x ; y) \in (C) \iff BM^2 = 4^2 \iff (x - 2)^2 + (y - 3)^2 = 16.
	\]
	
	\subsection*{Question 4}
	
	Il y a deux points d'ordonnée \(-3\), l'un d'abscisse 0, l'autre d'abscisse 1.
	
	\subsection*{Question 5}
	
	Un vecteur directeur de la droite est \(\overrightarrow{u}(2 ; -3)\). Il est orthogonal au vecteur \(\overrightarrow{v}(3 ; 2)\) car
	
	\[
	\overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} = 6 - 6 = 0.
	\]
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{Partie A}
	
	On considère la fonction polynôme du second degré \(P\) définie sur \(\mathbb{R}\) par :
	
	\[
	P(x) = x^2 - 7x + 6.
	\]
	
	1. La somme des racines est égale à 7 et leur produit à 6 : il est à peu près évident que ces racines sont 1 et 6.
	
	Sinon, on peut calculer :
	\[
	\Delta = 7^2 - 4 \times 6 = 49 - 24 = 25 = 5^2 > 0.
	\]
	Les racines sont donc :
	\[
	x_1 = \dfrac{7 + 5}{2} = 6 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{7 - 5}{2} = 1.
	\]
	
	2. On sait que le trinôme est positif (signe du coefficient 1) sauf entre les racines 1 et 6.
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
			\tkzTabInit{$x$/1,$P(x)$/1}{$-\infty$,$1$,$6$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z, +}
			%\tkzTabVar{+/,-/$-1$,+/}
		\end{tikzpicture}
	\end{center} 
	
	\subsection*{Partie B}
	
	\(f(x) = 2x^3 - 21x^2 + 36x\).
	
	1. La fonction polynôme est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et sur cet ensemble :
	
	\[
	f'(x) = 3 \times 2x^2 - 2 \times 21x + 36 = 6x^2 - 42x + 36 = 6(x^2 - 7x + 6) = 6P(x).
	\]
	
	2. Comme 6 est positif, le signe de \(f'(x)\) est celui de \(P(x)\) et on a vu que ce polynôme est positif sauf sur l'intervalle \(\left]1 ; 6\right[\).\\
	\(f(1) = 2 - 21 + 36 = 17\)\\
	 \(f(6) = 2 \times 216 - 21 \times 36 + 36 \times 6 = 432 - 756 + 216 = 648 - 756 = -108\).
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
			\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$1$,$6$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z, +}
			\tkzTabVar{-/,+/$17$,-/$-108$,+/}
		\end{tikzpicture}
	\end{center} 
	3. On sait qu'une équation de la tangente \(T\) est : \(y = f(3) + f'(3)(x - 3)\).
	
	Avec \(f(3) = 2 \times 3^3 - 21 \times 3^2 + 36 \times 3 = 54 - 189 + 108 = -27\) et
	
	\[
	f'(3) = 6 \times 3^2 - 42 \times 3 + 36 = 54 - 126 + 36 = -36,
	\]
	
	l'équation devient :
	
	\[
	y - (-27) = -36(x - 3) \quad \text{ou} \quad y = -36x + 108 - 27 \quad \text{et finalement} \quad y = -36x + 81.
	\]
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
		\hline
		& C & C &\text{Total} \\
		\hline
		E & 650 & 900 & 1550 \\
		\hline
		E & 1350 & 2100 & 3450 \\
		\hline
		\text{Total} & 2000 & 3000 & 5000 \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	a. On a \(P(E \cap C) = \dfrac{650}{5000} = \dfrac{1300}{10000} = 0,13\).
	
	b. On a \(P_E(C) = \dfrac{P(E \cap C)}{P(E)} = \dfrac{900}{1550} = \dfrac{90}{155} = \dfrac{18}{31} \approx 0,258\).
	
	\subsection*{3.}
	
	On a \(P(E \cap C) = \dfrac{2100}{5000} = \dfrac{4200}{10000} = 0,42\).
	
	\(P(C) = \dfrac{1350}{5000} = \dfrac{2700}{10000} = 0,27\).
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		&\text{Coupe seule} & \text{couleur soin} & \text{effet coup de soleil} & \text{ couleur soin et effet coup de soleil} \\
		\hline
		\text{Valeurs de k} & 20 & 50 & 65 & 80 \\
		\hline
		\text{P(X = k)} & 0,42 & 0,27 & 0,18 & 0,13 \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	On a \(E(X) = 20 \times 0,42 + 50 \times 0,27 + 65 \times 0,18 + 80 \times 0,13 = 8,4 + 13,5 + 11,7 + 10,4 = 44\).
	
	Sur un grand nombre de clients, chacun d'eux paye en moyenne 44 €.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	a.	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		C & 300 & 326 & 350 & 372 & 392 \\
		\hline
		\text{C < 400 ?} & \text{oui} & \text{oui} & \text{oui} & \text{oui} & \text{oui} \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	b. Le programme s'arrête avec \(N = 5\). Ceci signifie que le nombre de colonies dépassera 400 au cours de la 5e année.
	
	\[
	C_{n+1} = 0,92 C_n + 50.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	

		On a $C_0 = 300$, \quad $C_1 = 326$, \quad $C_2 = 349,92$. \\
Donc  $C_1 - C_0 = 26$  et $C_2 - C_1 = 23,92$ :\\
 la différence entre deux termes consécutifs de la suite n'est pas constante : la suite n'est pas arithmétique. \\
		$\dfrac{C_1}{C_0} \approx 1,087$  et $\dfrac{C_2}{C_1} \approx 1,073$ :\\
		 le quotient de termes consécutifs de la suite n'est pas constant : la suite n'est pas géométrique.

	
	\subsection*{3.}
	
	On admet que \(C_n = 625 - 325 \times 0,92^n\) pour tout entier naturel \(n\).\\
	On sait que, comme \(0 < 0,92 < 1\), alors \(\lim\limits{n \to +\infty} 0,92^n = 0\)\\
	 et on a aussi $\lim\limits_{n \to +\infty} 325 \times 0,92^n = 0$ \\
	 et par conséquent $\lim\limits_{n \to +\infty} C_n = 625$.\\
	 On part de 300 et on peut augmenter jusqu'à 625 colonies :\\ on ne peut donc atteindre, si cette modélisation est correcte, 700 colonies.
	
\end{document}
